\chapter[Выбор инструментов и разработка \\ гейтвея]{Выбор инструментов и разработка гейтвея}

% 5 страниц
% Практитческий раздел
% Выбор инструментов
% Описание разработки

\section{Выбор инструментов}

Для разработки серверной части гейтвея решено использовать язык программирования Java -- сильно типизированный объектно-ориентированный язык программирования, разработанный в 1995 году. Несмотря на значительный, по меркам языка программирования, возраст, Java продолжает активно развиваться и использоваться в серверной разработке. Java уже многие годы занимает ведущие места в рейтинге языков программирования, таких как TIOBE, PYPL и др. Как итог, Java является стандартом для корпоративных приложений, поддерживает множество библиотек и готовых решений, упрощающих разработку программного обеспечения.

В качестве универсального фреймворка при разработке API гейтвея принято решение использовать Spring Framework. Spring был выпущен в 2003 году и с тех пор является одним из основных фреймворков для Java-платформы. Spring предоставляет каркас приложения и множество модулей, позволяющих расширять функциональность разрабатываемой системы. К основным инструментам фреймворка, которые решено использовать при разработке гейтвея, относятся:
\begin{itemize}
	\item механизм внедрение зависимостей (Dependency Injection) для уменьшения связности кода;
	\item реактивный веб-фреймворк Spring WebFlux, работающий на веб-сервере Netty, для обработки запросов;
	\item библиотека Spring Cloud Gateway для построения API гейтвея. Была выбрана именно эта библиотека из-за поддержки реактивного подхода и простоты интеграции с другими компонентами Spring. Spring Cloud Gateway использует библиотеку Project Reactor для разработки неблокирующих реактивных систем;
	\item библиотека Spring Boot Actuator для мониторинга и предоставления точек расширения конфигурации гейтвея.
\end{itemize}

Клиентская часть приложения, позволяющая конфигурировать механизм разрешения зависимостей через веб-интерфейс, представляет собой веб-страницу, размеченную при помощи языка разметки HTML и стилизованную при помощи каскадных таблиц стилей CSS. Для обеспечения интерактивного взаимодействия с пользователем безальтернативным вариантом является использование языка JavaScript. 

\nomenclature{HTML}{HyperText Markup Language (язык гипертекстовой разметки)}

\nomenclature{CSS}{Cascading Style Sheets (каскадные таблицы стилей)}

Для создания интерфейса решено использовать библиотеку React, позволяющую создавать высокопроизводительные компоненто-ориентированные веб-приложения. Компоненты библиотеки React соответствуют принципам реактивного программирования -- при любом изменении данных происходит рендеринг, что позволяет строить отзывчивые приложения. Также следует отметить высокое быстродействие, достигнутое с помощью использования виртуальной модели DOM. React предоставляет простой механизм создания компонентов за счет наследование от базового класса и переопределения необходимых методов жизненного цикла.

\nomenclature{DOM}{Document Object Model (объектная модель документа)}

Таким образом, выбранные инструменты позволяют разработать систему, удовлетворяющую всем требованиям, сформулированным в разделе \ref{sec:requirements}, обеспечив при этом высокую производительность и возможность переиспользовать существующие решения.

\section{Структура проекта}

Для удовлетворения сформулированным требованиям проект решено реализовать в формате автоконфигурируемой библиотеки для Spring Boot. Данный подход позволит подключать разработанное решение к Spring Boot приложениям через менеджер зависимостей (например, Maven или Gradle) и динамически конфигурировать разработанное решение. 

Подключаемая библиотека должна предоставлять следующие возможности:
\begin{itemize}
	\item механизм разрешения зависимостей;
	\item настройка этого механизма через внешнюю конфигурацию;
	\item REST-интерфейс для возможности обновления конфигурации этого механизма;
	\item веб-интерфейс для более удобного конфигурирования этого механизма.
\end{itemize}

\section{Механизм разрешения зависимостей}

Для добавления возможности разрешения зависимостей по данным используется глобальный фильтр (Global Filter) для Spring Cloud Gateway. Данный фильтр применяется ко всем запросам, обрабатываемым гейтвеем, и принимает решение о необходимости разрешения зависимостей на основе конфигурации. Механизм разрешения и отображения полей состоит из трех основных сущностей:
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
	\item \textbf{Resolver} содержит информацию о том, какое поле необходимо разрешить и куда сохранить разрешенное значение. Решено реализовать разрешение данных:
	\begin{itemize}[leftmargin=1em]
		\item По ссылкам. Этот способ можно использовать при использовании микросервисами стиля HATEOAS для разработки REST-интерфейсов. HATEOAS (Hypermedia as the Engine of Application State) -- это набор архитектурных ограничений для REST-приложений, согласно которым API включает в ответ ссылки для навигации и управления состоянием хранящихся ресурсов \cite{hateoas}. В этом случае внутри возвращаемого ответа обычно есть поле, содержащее список ссылок на связанные сущности.
		
		\vspace{2mm}
		
		\item По идентификаторам. В этом случае в конфигурации необходимо дополнительно указать URI адрес, по которому можно получить информацию по этой сущности. Например, если указан URI \code{http://localhost:8082/persons}, а внутри документа нужно разрешить сущность с идентификатором \code{42}, то связанные данные будут запрошены у сервера по адресу \code{http://localhost:8082/persons/42}.
		В листинге \ref{code:resolvers} приведен пример конфигурации разрешаемых полей.
	\end{itemize}

\vspace{-0.7cm}
\begin{lstlisting}[language=YAML,caption={Пример конфигурации разрешаемых полей},label=code:resolvers]
resolve:
    resolvers:
      - id: documents_person
        source:
            field: _links.person.href
        result: _embedded.person
      - id: friend
        source:
            field: _links.friend.id
            uri: http://localhost:8082/persons
        result: friend
\end{lstlisting}
	
	\nomenclature{URI}{Uniform Resource Identifier (унифицированный идентификатор ресурса)}
	
	\item \textbf{Post mapper} хранит информацию о том, какие трансформации (отображения) необходимо применить к ответу после разрешения внешних данных. Этот механизм можно использовать, чтобы создать новое поле на основе разрешенных данных, например создать фамилию с инициалами из значений имени, отчества и фамилии. Для реализации этого механизма используется Spring Expression Language (SpEL). В конфигурации указывается SpEL-код, который будет применен к результату разрешений полей. В листинге \ref{code:postmappers} приведен пример конфигурации отображения полей.
\begin{lstlisting}[language=YAML,caption={Пример конфигурации отображения полей},label=code:postmappers]
resolve:
    postMappers:
      - id: person_full_name
        expression: '#{[person][firstName]} #{[person][lastName]}'
        result: fullName
      - id: document_summary
        expression: 'Document #{T(java.lang.String).join(", ", [id], [title], [person][firstName])}' 
        result: summary
\end{lstlisting}
	
	\item Настройки по умолчанию для маршрутов \textbf{route} содержит информацию о том, какие разрешения и отображения полей должны быть применены по умолчанию к маршрутам, указанным в настройках гейтвея. В листинге \ref{code:routes} приведен пример настройки по умолчанию для маршрута с идентификатором \code{documents}. Эта конфигурация означает, что для всех запросов к маршруту \code{documents} по умолчанию будут применяться указанные разрешения и отображения полей. Кроме этого, можно указать путь до коллекции ресурсов для случая, когда сервис возвращает коллекцию документов и механизмы должны быть применены к элементам списка.
\begin{lstlisting}[language=YAML,caption={Пример конфигурации маршрутов},label=code:routes]
resolve:
    routes:
      - id: documents
        useCollection: true
        collection: _embedded.documents
        resolvers:
          - documents_person
        post-mappers:
          - document_summary
\end{lstlisting}
\end{itemize}

Для обеспечения большей гибкости реализована возможность указания того, какие разрешения и отображения полей нужно применить для конкретного запроса, внутри HTTP заголовков. Например, при указании в запросе заголовков <<\code{Gateway-Resolvers: friend}>> и <<\code{Gateway-Post-Mappers: person_full_name,document\_summary}>> будет применено одно разрешение полей и будут применены два отображения. Благодаря этому, разрешение данных с одного сервиса можно динамически конфигурировать в запросе в зависимости от того, какие данные необходимы пользователю.

С целью уменьшения времени разрешения зависимостей были реализованы оптимизации, описанные в разделе \ref{sec:resolving}. Для всех запросов создается локальный кэш, который гарантирует, что одни и те же данные не будут запрошены больше одного раза в рамках запроса. При разрешении полей составляется список связанных сущностей, которые необходимо разрешить, после чего из списка удаляются дубликаты и производятся удаленные вызовы. При получении ответа данные кэшируются и могут быть использованы в последующих стадиях обработки запроса.

Для решения проблемы <<$N+1$ запроса>> реализована поддержка пакетных запросов. Для этого в конфигурации разрешения поля необходимо дополнительно указать параметры пакетного запроса, как указано в листинге \ref{code:batch}. В этом случае вместо множества небольших запросов будет выполнен один batch-запрос на получение нескольких сущностей. Например, если необходимо разрешить людей с идентификаторами \code{1}, \code{3} и \code{5}, то гейтвей сделает единственный запрос по адресу \code{http://localhost:8082/persons?id=1,3,5}.
\begin{lstlisting}[language=YAML,caption={Пример конфигурации пакетного разрешения поля},label=code:batch]
resolve:
resolvers:
  - id: batch_person
    source:
        field: _links.person.id
        batch:
            uri: http://localhost:8082/persons
            collection: _embedded.persons
            query: id
            delimiter: ','
    result: _embedded.person
\end{lstlisting}

Так как для реализации гейтвея был выбран реактивный подход, все сетевые запросы являются неблокирующими, что позволяет выполнять их параллельно и обрабатывать ответы по мере их поступления. Таким образом, при помощи описанных оптимизаций гейтвей в процессе разрешения зависимостей выполняет минимальное количество запросов к микросервисам, тем самым снижая нагрузку на них и уменьшая время ответа.

Выделим возможные шаги по повышению эффективности разработанного механизма разрешения данных. Во-первых, 
это использование более оптимального кэша данных, например, за счет использования HTTP заголовка \code{If-Modified-Since}. В этом случае вместо кэша на уровне запроса можно использовать глобальный кэш и перезапрашивать данные у микросервисов с указанным флагом. Если данные не изменились, то источник данных возвращает код ответа <<\code{304 Not modified}>> и гейтвей использует данные, находящиеся в кэше, не тратя время на получение данных.

Другой оптимизацией может быть составление более сложного плана запроса. Например, на основе статистики предыдущих запросов, гейтвей может сделать спекулятивные предположения о том, какие данные необходимо будет запросить для разрешения зависимостей и не тратить время на поэлементный разбор ответа микросервиса. Однако, эти предположения не должны вносить искажения в данные.

Наконец, возможно уменьшить время соединения сущностей после получения связанных данных. Например, на основе информации о количестве данных и их упорядоченности можно применять различные алгоритмы соединения: 
\begin{itemize}
	\item Nested Loop Join, использующий вложенный цикл;
	\item Hash Join на основе хэш-таблицы;
	\item Merge Join, применимый случае, если списки отсортированы.
\end{itemize}

Таким образом, описанные пути оптимизации могут быть в дальнейшем применены для сокращения времени разрешения сущностей и снижения нагрузки на источники данных.

\section{Внешняя конфигурация}

С целью обеспечить возможность конфигурировать список маршрутизируемых сервисов и разрешаемых зависимостей, не требуя перекомпиляции проекта при их изменении, было решено использовать внешнюю конфигурацию (externalized configuration), предоставляемую фреймворком Spring Boot. Externalized configuration позволяет конфигурировать приложение при помощи property-файлов (набор пар ключ-значение) или в формате YAML. В листинге \ref{code:yaml} приведен пример YAML-конфигурации приложения.
\begin{lstlisting}[language=YAML,caption={Пример конфигурации приложения},label=code:yaml]
spring:
  cloud:
    gateway:
      routes:
        - id: documents
          uri: http://localhost:8081
          predicates:
            - Path=/documents/**
        - id: persons
          uri: http://localhost:8082
          predicates:
            - Path=/persons/**
resolve:
    enabled: true
    resolvers:
      - id: documents_person
        source: 
            field: _links.person
        result: _embedded.person
    postMappers:
      - id: full_name
        expression: '#{[_embedded][person][firstName]} #{[_embedded][person][lastName]}'
        result: _embedded.fullName
    routes:
      - id: documents
        resolvers:
          - documents_person
        post-mappers:
          - full_name
\end{lstlisting}

\nomenclature{YAML}{Cascading Style Sheets (каскадные таблицы стилей)}

В приведенной конфигурации задаются два маршрута \code{documents} и \code{persons}, выбираемые в зависимости от запрашиваемого пути (строки 1--12). Затем конфигурируется разработанное решение: разрешения (строки 15--19) и отображения полей (строки 20--23), а также настройки по умолчанию для маршрута \code{documents} (строки 24--29).

\section{Конфигурирование через REST-интерфейс}
\label{sec:rest}

Для управления конфигурацией механизма разрешения зависимостей был добавлен REST-интерфейс, поддерживающий создание, получение, обновление и удаление (CRUD) для всех компонентов механизма. Данная функциональность была реализована при помощи точек расширения библиотеки Spring Boot Actuator. Эта библиотека позволяет добавлять контроллеры для обработки запросов, связанных с компонентами системы, по определенному адресу.

Разработанный гейтвей предоставляет ряд REST-контроллеров для конфигурации разрешаемых полей, отображений и настроек по умолчанию для маршрутов. Например, для разрешаемых полей доступны контроллеры:
\begin{itemize}
	\item \code{GET /actuator/resolve/resolvers} -- получение всего списка разрешаемых полей;
	\item \code{POST /actuator/resolve/resolvers} -- создание нового разрешаемого поля;
	\item \code{GET /actuator/resolve/resolvers/\{id\}} -- получение разрешаемого поля по идентификатору \code{id};
	\item \code{POST /actuator/resolve/resolvers/\{id\}} -- обновление информации о разрешаемом поле с идентификатором \code{id};
	\item \code{DELETE /actuator/resolve/resolvers/\{id\}} -- удаление разрешаемого поля с идентификатором \code{id}.
\end{itemize}

Аналогичные точки расширения также доступны для отображений (\code{/actuator/resolve/resolvers}) и настроек по умолчанию  для маршрутов (\code{/actuator/resolve/routes}). Благодаря этому, во время работы гейтвея можно динамически изменять работу механизма разрешения зависимостей без необходимости перезапускать гейтвей, что повышает гибкость и удобство настройки этого механизма.

\section{Конфигурирование через веб-интерфейс}

С целью обеспечить более простое конфигурирование механизма разрешения зависимостей было разработано статическое одностраничное веб-приложение (single page application). При получении запроса по пути \code{/actuator/resolve} гейтвей возвращает клиенту HTML-страницу, в которой подгружается React-приложение. На странице, как отображено на рис. \ref{fig:web_index}, выводятся три таблицы:

\begin{itemize}
	\item таблица маршрутов гейтвея (Routes);
	\item таблица разрешаемых полей (Resolvers);
	\item таблица отображений (Post Mappers).
\end{itemize}

\nomenclature{SPA}{Single Page Applcation (одностраниченое приложение)}

При нажатии на любую строку таблиц открывается модульное окно, позволяющее изменить и сохранить информацию о сущности. Например, на рис. \ref{fig:web_route} приведен пример модульного окна для маршрута, в котором можно изменить идентификатор маршрута, URI, предикаты и др. Кроме того, предусмотрена возможность создания и удаления каждой сущности разработанного механизма.

\begin{figure}[hp]
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.95\linewidth]{web_index}
		\caption{Главная страница}
		\label{fig:web_index}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.95\linewidth]{web_route}
		\caption{Окно настройки маршрута}
		\label{fig:web_route}
	\end{subfigure}
	\caption{Конфигурация через веб-интерфейс}
\end{figure}

Веб-приложение сохраняет изменение при помощи запросов к REST-интерфейсу, описанному в разделе \ref{sec:rest}. Благодаря этому все изменения, выполняемые через веб-интерфейс, сразу начинают применяться к последующим запросам. Настроенную конфигурацию затем можно экспортировать в YAML-формате и использовать во внешней конфигурации.

\section{Обработка запросов}

При старте приложения в цепочку обработки запросов встраивается глобальный фильтр \code{ResolveGlobalFilter}, разрешающий и отображающий нужные поля. Внешняя конфигурация считывается и хранится в памяти в соответствующих классах-репозиториях. Фильтр проверяет необходимость модификации и, в том случае, когда модификация нужна, она будет выполнена сервисами, отвечающими за разрешение и отображение полей.

На рис.~\ref{fig:request} приведена схема обработки запроса к гейтвею. Сначала запрос попадает к Gateway Handler Mapping, который сопоставляет запрос с определенными маршрутами, и, если находит подходящий маршрут, то передает запрос дальше к Gateway Web Handler. Его задача состоит в вызове последовательности фильтров, применяемых до обращения к проксируемому сервису (Pre Filters) и после (Post Filters). Gateway Web Handler последовательно вызывает Pre Filters, затем происходит обращение к сервису, ответ которого попадает к цепочке Post Filters. Среди них есть разработанный \code{ResolveGlobalFilter}, разрешающий необходимые зависимости по данным.

Рассмотрим принцип разрешения и отображения полей на примере запроса к гейтвею по пути \code{/documents/1} при условии, что используется конфигурация, приведенная в листинге \ref{code:yaml}. Сначала запрос будет проксирован на сервис документов \code{documents}, ответом от которого является информация о документе, как приведено в листинге \ref{code:document}.
\begin{lstlisting}[language=JSON,caption={Пример ресурса с ссылкой на связанный ресурс},label=code:document]
{
	"id": 1,
	"title": "Title 1",
	"personId": "d2d07f05-642c-400d-8a7b-90b0a3a214a1",
	"_links": {
		"person": {
			"href": "http://localhost:8082/persons/d2d07f05-642c-400d-8a7b-90b0a3a214a1"
		}
	}
}
\end{lstlisting}

Согласно конфигурации, в полученном ресурсе будет найдено поле \code{\_links.person.href}, откуда будет взята ссылка на связанный ресурс. Гейтвей сделает дополнительный запрос по этой ссылке и вставит ответ, приведенный в листинге \ref{code:person}, в поле \code{\_embedded.person}.

\newpage

\begin{lstlisting}[language=JSON,caption={Пример связанного ресурса},label=code:person]
{
	"id": "d2d07f05-642c-400d-8a7b-90b0a3a214a1",
	"firstName": "Ivan",
	"lastName": "Ivanov"
}
\end{lstlisting}

Затем будет применено отображение, которое добавляет поле \code{_embedded.fullName}, получаемое конкатенацией имени (\code{firstName}) и фамилии (\code{lastName}).

\begin{lstlisting}[language=JSON,caption={Пример ресурса с разрешенной ссылкой},label=code:resolved-document]
{
	"id": 1,
	"title": "Title 1",
	"personId": "d2d07f05-642c-400d-8a7b-90b0a3a214a1",
	"_links": {
		"person": {
			"href": "http://localhost:8082/persons/d2d07f05-642c-400d-8a7b-90b0a3a214a1"
		}
	},
	"_embedded": {
		"person": {
			"id": "d2d07f05-642c-400d-8a7b-90b0a3a214a1",
			"firstName": "Ivan",
			"lastName": "Ivanov"
		},
		"fullName": "Ivan Ivanov"
	}
}
\end{lstlisting}

Таким образом, как видно из листинга \ref{code:resolved-document}, в результате обработки запроса механизмом разрешения зависимостей в ответ добавлено тело связанного ресурса \code{person} (строки 11--15) и применено отображение, добавляющее новое поле \code{fullName} (строка 16), которое может быть использовано для отображения в клиентском приложении.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\vspace{4em}
	\includegraphics[width=\linewidth]{request.pdf}
	\caption{Обработка запроса к гейтвею}
	\label{fig:request}
\end{figure}

\newpage

\section{Резюме}

В этом разделе на основе спроектированной архитектуры и требований к системе выбран стек технологий для разработки гейтвея. Проект разделен на несколько компонентов: механизм разрешения зависимостей и модули для конфигурирования этого механизма. Рассмотрена реализация этих компонентов и их применение. В конце раздела описана последовательность обработки запроса и рассмотрен пример разрешения связанных данных и отображения полей. 
